### 教会的分裂（3）

#### 1159年9月7日的教宗选举

拉赫温警告他的读者，不要“根据我们说的或写的”来确定9月7日和随后的几个月都发生了写什么，而要根据他在叙述中插入的各方当事人自己的陈述来得出理性的结论。虽然这些材料大多都来自帝国方阵营，这也是在情理之中，但拉赫温也将教宗亚历山大三世（即之前的枢机主教罗兰）还有最终选择追随他的23位枢机主教的信件也收录妻子——这些信件分别写于10月4日枢机主教奥克塔维安被加冕为维克多四世之前和之后不久，很可能是拉赫温在暗示自己个人对维克多四世当选的合法性的怀疑。事实上，他可能正是因为发现自己的立场与帝国的命令越来越不可调和，才停止撰写《Deeds》了。尤尔根·彼得森（Jürgen Petersohn，1935-2017，德国中世纪历史学家）对拉赫温的困惑也有同感，他把这次选举列为12世纪的重大事件之一，因为其过程尚未得到令人满意的阐述。

9月1日，阿德里安在罗马东南部的阿纳尼去世；9月4日他的尸体被运回圣彼得大教堂安葬。在离开阿纳尼之前，根据圣彼得大主教发送给帕维亚议会的报告记载，枢机主教们已经同意，如果他们不能找到一个众人都能接受的枢机主教作为继任者，他们将从枢机主教团之外选举一位。经过两天关于选举地点的争执，枢机主教们在9月5日据记载圣彼得祭坛后开始审议。当他们无法达成一致时，“那些希望教会和平与和睦的人”提议让其他人来帮助仲裁。这些枢机主教们随后私下里对他们的同僚进行了调查，但还是无法得出一个意见一致的候选人，维克多四世一派的枢机主教们表示：“是因为对方有阴谋。”由于在中世纪的选举中，选举人中的一部分人有权去私下与被提名人接触，以避免让任何参与者在公众面前难堪，这时一个很常见的流程，所以枢机主教们寻求以这种方式来达成共识是十分可信的，即便只有维克多四世一派的资料提到了阿纳尼的协商以及这种幕后谈判。最终9月7日，经过三天的商议，亚历山大三世报告道：“除了三个人之外，在场的所有人都一致通过了我们提名的人选……”

尽管所有的资料来源都同意大多数枢机主教是将票投给了枢机主教罗兰，但作为教宗亚历山大三世，他宣称枢机主教奥克塔维安只获得了三票却是歪曲了事实。在维克多四世加冕祝圣后不久，有5位枢机主教坦白，他们是那9位没有发过“被诅咒的誓言”，即发誓只从他们中选举教宗的枢机主教之一，并且他们投了奥克塔维安；但他们也的确承认，他们其他的14个同僚更青睐罗兰。【啊这，三个和五个区别很大吗】班贝格的埃伯哈德同样于1160年2月在萨尔茨堡写给他的一位同名友人时提及，最初其实有9位枢机主教投票支持维克多四世，但他也暗示有些人“后来退出了”……无论如何，至1159年10月，至少有23位枢机主教加入了亚历山大三世的阵营。作为枢机主教的罗兰，他很可能在9月7日前后不久获得了大约三分之二的选票，因为一些最初奥克塔维安的枢机主教们改变了主意，而缺席的枢机主教们则都是罗兰一派的。这样推断的话，1179年的第三次拉特兰会议很可能是在追溯亚历山大三世当选教宗的合法性，因为按照规定教宗需要三分之二的选票，而1159年参选的枢机主教们总数不详。虽然奥克塔维安的支持者站少数，但他们声称自己是更明智的一方，并举出了教宗英诺森二世的例子；他在1130年只获得了16位枢机主教的选票，而对立教皇阿纳克莱图斯二世（Anacletus II）却获得了27票。

亚历山大和博索对9月7日发生在圣彼得教堂的事情提供了几乎完全一致的、戏剧性的描述。枢机主教执事奥多不顾罗兰在形式上提出的对程序不合标准的异议，就将象征被提名人当选的红色教宗衣钵套在了罗兰的脖子上。奥克塔维安“像个疯子一样”勃然大怒，将衣钵扯了下来。在随后的骚动中，一位元老“从疯子手中抢走了衣钵”。发狂的奥克塔维安随后示意他的牧师拿来他“精心准备的”另一件衣钵，以备不时之需。牧师、奥克塔维安的另一位教士和枢机主教本人给奥克塔维安披上了备用的衣钵，因为其他的枢机主教都不愿协助他。上帝立即揭示了奥克塔维安愿望的徒劳无功，正如博索所说，“所有人都看见了，本应落在他身体前面那部分的罩衣遮住了他的后背，于是都在嘲笑他，他越是想要纠正，就越是在自己的身边找不到罩衣，甚至把衣服的下摆扭到了脖子上。”亚历山大还补充道：“他的衣钵被穿得歪歪扭扭，以显示他被诅咒了。”这时，圣彼得教堂的大门被打开了，奥克塔维安找来的武装人员冲了进来，将他们团团围住。亚历山大三世和他的追随者们被迫在教堂内避难了9天。

然而可想而知，维克多四世的支持者要讲的就是一个完全相反的故事了。支持他的5位枢机主教都承认，枢机主教罗兰获得了14票，而奥克塔维安获得了9票，但罗兰一派的支持者就决心要将衣钵授予他，这违反了枢机主教们早先达成的协议，即他们的选择必须是一致的。因此，总共有9个人反对罗兰接受衣钵。虽然他无视枢机主教们之前达成的协议，试图获得衣钵，但他也没有被正式册封，随后枢机主教们“为了响应罗马人民的情愿，经全体教士选举，并得到了几乎整个元老院和所有首领和贵族的同意”册封了奥克塔维安。然后他们带领他“带着应有的荣誉前往圣彼得宫，所有人都高声欢呼，神职人员高唱赞歌。”

9月20日，枢机主教罗兰在离罗马不远的宁法（Ninfa）由六位枢机主教祝圣并加冕为教宗亚历山大三世。维克多四世一派对奥克塔维安在10月4日于罗马东北的法尔法被祝圣为维克多四世的话题讳莫如深，因为图斯库鲁姆的伊玛尔（Imar of Tusculum）是唯一一个在场参加仪式的枢机主教。维克多的当选有一个月的滞后期，并且他的祝圣只有几个主教在场，这表明只有一小部分罗马贵族和神职人员的候选人在支持他，他可能得仰仗巴巴罗萨许诺的支持，还有维特尔斯巴赫的奥托以及其他帝国贵族来支持他的当选。

除了对基本事实的分歧之外，罗兰和奥克塔维安的支持者对教宗选举的程序也有分歧。亚历山大一派强调，他是根据1059年的教宗选举令，在罗马教士和人民的同意下，由大多数枢机主教——即7位枢机主教中的6位，选举产生的。为了弥补维克多在枢机主教团中缺乏支持者的事实，维克多一派强调，他和其他12世纪当选的主教一样，是由他所在教区的神职人员和人民选择而来的。维克多一派的明显弱点是，教宗作为罗马都主教的大教堂应该是圣·约翰·拉特兰（St. John Lateran），而并非圣彼得；应该遵守前者而不是后者的教规来进行选举。根本的问题是，教宗究竟只是帝国最有权的一位都主教，最终受制于皇帝的权威，还是普世教会的最高教宗，不听命于世间任何人呢？
